% Agradecimentos

\chapter{Agradecimentos}

\lettrine[lines=2]{\textcolor{LettrineColor}{\textbf{E}}}{ste livro} reflete minha tentativa de reunir \emph{insights} que obtive desde que comecei a ler sobre anarquismo há mais de um quarto de século, \emph{insights} frequentemente obtidos como resultado de meus encontros com outros escritores. Baseei-me livremente nas ideias de uma variedade de pensadores anarquistas que argumentaram, de diferentes maneiras, a favor da superioridade da cooperação sobre a violência, da paz sobre a agressão, da liberdade sobre a coerção. Assim, embora eu tenha evitado referências específicas tanto quanto possível, anexei uma lista de \hyperref[chap:rec]{materiais} para o proveito de qualquer um que queira entender melhor o anarquismo.

Sou grato a diversas pessoas que dedicaram tempo e energia para ler e refletir sobre parte ou a totalidade deste livro durante o seu desenvolvimento: Kevin A. Carson, Brad Spangler, Teresa Warmke, Sheldon Richman, Thomas L. Knapp, Stephan Kinsella, D. Frank Robinson, James Tuttle e Gene Mayes. Jeff Riggenbach, David Henderson, Tom de Lorenzo, Pennelope Aletras-Leight e Armando Benitez editaram o manuscrito e me livraram de constrangimentos em diversos lugares. Eduardo Brugman, Esteban Salcido, Brandon Snider, A. Andrew Truong e Roderick T. Long, entre outros, contribuíram proveitosamente para o processo de \emph{design}. A assistência de Jim Person e de outros membros da equipe da \emph{Cobden Press} garantiu a produção e distribuição rápida de um livro atrativo e acessível. Estou muito satisfeito e grato pelo seu trabalho, e sinto-me honrado em estar associado ao epônimo da \emph{Press}, Richard Cobden, cofundador da \emph{Anti-Corn Law League}, que desafiou os privilégios aristocráticos que limitavam o acesso das pessoas comuns a alimentos baratos, promoveu a causa da paz e da não intervenção, clamou por reduções nos gastos militares e rejeitou o mal da escravidão.

E agradeço, é claro, aos de sempre: Elenor Webb, Jeffrey Cassidy, Annette Bryson, Aena Prakash, Alexander Lian, Andrew Howe, Angela Keaton, Anne-Marie Pearson, Bart Willruth, Carole Pateman, Chelsea Krafve, Craig R. Kinzer, David B. Hoppe, David R. Larson, Deborah K. Dunn, Donna Carlson, Ellen Hubbell, Eva Pascal, Fritz Guy, Jan M. Holden, Jesse Leamon, Joel Sandefur, John Elder, John Thomas, Julio C. Muñoz, Kenneth A. Dickey, Lawrence T. Geraty, Ligia Radoias, Marc A. Benzakein, Maria Zlateva, Michael Orlando, Nabil Abu-Assal, Patricia Cabrera, Roger E. Rustad, Jr., Ronel Harvey, Ruth E. E. Burke, Sel J. Hwahng, W. Kent Rogers e Wonil Kim. Agradeço particularmente a Elenor pelo apoio moral e logístico e pelas acolhedoras oportunidades de diálogo e troca.

Pretendo doar todos os \emph{royalties} de autor recebidos com a venda desse livro para AntiWar.com. Sou imensamente grato pelas contínuas contribuições que aqueles associados a esse excepcional empreendimento jornalístico fazem a favor da causa da criação de uma sociedade organizada com base na cooperação pacífica e voluntária.